\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{couleurs-fr}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{array}

\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}


\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}} 

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, portrait,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,260mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=20mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}



%Align Equations to LEFT MARGIN (use \mathleft then \mathcenter)
\makeatletter
\newcommand{\mathleft}{\@fleqntrue\@mathmargin0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Priorités Opératoires \\ Fiche d'exercices}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2024-2025}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\setstretch{1}
\setlength\parindent{0pt}

\newcounter{numex}
\setcounter{numex}{1}

\begin{document}
\begin{center}
\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
\fbox{\large{\textbf{Priorités opératoires - Fiche d'exercices}}}
\end{center}
 
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}}
Le lundi, la température est de $22~\textrm{\degres{}C}$. Le lendemain, mardi, elle baisse de $3~\textrm{\degres{}C}$. Mercredi, elle baisse encore de $5~\textrm{\degres{}C}$. Jeudi, elle remonte finalement de $4~\textrm{\degres{}C}$. Quelle est la température jeudi ?
\medskip

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Yannis et Juliette font quelques achats :
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Yannis achète une figurine à 7,25~€ et une BD à 6,75~€. Pour payer, il donne un billet de 20~€. Combien le vendeur doit-il rendre à Yannis ?
\item Juliette achète trois livres à 8,85~€ l'unité. Après son achat, il lui reste 11,45~€. Quelle somme d'argent Juliette avait-elle avant son achat ?
\end{enumerate}
\medskip

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Réponds aux questions ci-dessous :
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Voici l'écran d'une calculatrice :
 
\begin{center} \fbox{\includegraphics[width=4cm]{calculatrice1.png}}
\end{center}

Dans quel ordre faut-il réaliser les calculs pour trouver 28 comme la calculatrice ?
\item Laurent a effectué les deux calculs suivants avec sa calculatrice.

\begin{center} \fbox{\includegraphics[width=4cm]{calculatrice2.png}}
\end{center}


Pour chaque expression, dans quel ordre faut-il effectuer les calculs pour trouver le même résultat que la calculatrice ?
\end{enumerate}
 
\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Recopie et complète chaque égalité.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item $9\times{}(1,7+\ldots)=\ldots\times{}1,7+\ldots\times{}2,8$
\item $7,5\times{}(\ldots{}-4,1)=\ldots\times12,25-\ldots4,1$
\item $\ldots\times(3,14-2,17)=0,8\times\ldots-0,8\times\ldots$
\item $(7,3+3,7)\times\ldots=\ldots\times0,5+\ldots\times0,5$
\end{enumerate}
\medskip

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}}
Calculer <<à la main>> chaque expression, puis vérifier le résultat avec la calculatrice.

\vspace{-0.75cm} \mathleft
\begin{align*}
A&=527+238+173+422 \\
B&=70\times25\times2\times40 \\
C&=12,8+0,02+6,08 \\
D&=7\times8\div2 \\
E&=45,9-0,5-0,4
\end{align*}

\end{minipage}
\hfill\vline\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	
\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Calculer <<à la main>> chaque expression, puis vérifier le résultat avec la calculatrice. 
\vspace{-0.25cm}

\begin{multicols}{2}
	$A=728-4\times7$ \\
	$B=4,5\times3-3\times0,8$ \\
	$C=42\div7-5$ \\
	$D=56\div8-2\times3$
\end{multicols}
\vspace{-0.25cm}

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Recopie puis calcule en détaillant les étapes :

\vspace{-0.75cm} \mathleft
\begin{align*}
A&=4,5\times100+250\div10-68\times4 \\
B&=4,5\div100+250\times10-68\times4 \\
C&=5,5+1,25\times100-8500\div10+78
\end{align*}
\vspace{-0.5cm}

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Sofia a tapé :

\vspace{-0.25cm}
\begin{center} \fbox{\includegraphics[width=4cm]{calculatrice3.png}}
\end{center}
\vspace{-0.25cm}

sur sa calculatrice pour calculer $\displaystyle \frac{7,23+13,77}{4+3}$

\begin{enumerate}[label=\alph*.]
	\item Expliquer son erreur et donner la bonne séquence de touches.
	\item Calculer alors cette expression d'abord <<à la main>>, puis avec la calculatrice.
\end{enumerate}
\vspace{-0.5cm}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{GirlAndBoy1.pdf}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}


\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Si cela est nécessaire, place des parenthèses pour que les égalités ci-dessous soient vraies. Attention, ne mets pas de parenthèses inutiles !
\vspace{-0.25cm}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=15pt]
\item $3\times5-4-2=9$
\item $7-3\times8+2=40$
\item $3+16\times8\div2=76$
\item $12+5\times2-2\div10=2$
\item $8\times4-2+6\div2=11$
\item $3\times8+2-9\div3=27$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\medskip

\end{minipage}
 
\clearpage


\begin{minipage}{0.48\textwidth}

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Calcule en détaillant les étapes : \\
\vspace{-0.75cm}
\begin{align*}
	A&=6\times13-(5-2) \\
	B&=(8-2)\times{}8\div4+8 \\
	C&=(31-5)-(2\times7)\div6\div2 \\
	D&=3,4+[9\times{}(8\div2)]\div6\times7+2,6 \\
	E&=6,2\times(27+3)+[8\times(27,3\div3)] \\
	F&=6\times[13-(5-2)]
\end{align*}
\vspace{-1cm}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{GirlAndBoy2.pdf}
\end{center}

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Calcule puis vérifie le résultat à la calculatrice :

\vspace{-0.25cm}
\begin{multicols}{2}
	$A=22-\displaystyle\frac{2\times30}{3} \\$
	$B=\displaystyle\frac{12-5\times2}{15+2,5\times2}$
\end{multicols}

\vspace{-0.25cm}
\begin{center}
	$C=54\div9-\displaystyle\frac{10+7\times2}{2\times4}$
\end{center}
 
\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Cinq jours par semaine, Amy achète une boisson à 0,80~€ et un sandwich à 2,30~€.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Cherche dans le dictionnaire le sens des mots « hebdomadaire » et « quotidien ».
\item Calcule la dépense hebdomadaire de Amy pour la boisson, puis la dépense hebdomadaire pour les sandwichs et enfin la dépense totale.
\item Calcule la dépense quotidienne de Amy puis sa dépense hebdomadaire.
\item Que remarques-tu ? Quelle est la méthode la plus simple ?
\end{enumerate}
\medskip

\textbf{\ovalbox{\thenumex}}
Dans un jeu télévisé, on demande aux candidats de trouver le nombre $759$ en utilisant une seule fois chacun des nombres suivants : $10$ ; $25$ ; $2$ ; $10$ ; $3$ et $5$. Toutes les opérations sont permises.
 
\end{minipage}
\hfill\vline\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} (suite)
\begin{enumerate}[label=\alph*),left=0pt]
	\item Trouve un enchaînement d'opérations qui permet de trouver $361$.
	\item Écris cet enchaînement d'opérations sous la forme d'une expression.
	\item Recommence avec $100$ ; $6$ ; $1$ ; $4$ ; $3$ ; $2$ pour trouver $481$.
\end{enumerate}

\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Quatre sacs contiennent de vraies pièces de $1~\textrm{\euro}$ pesant chacune $7,5~\textrm{g}$ et un sac contient des contrefaçons qui pèsent chacune $7,8~\textrm{g}$. Sur une balance de précision, on pose $10$ pièces du sac $A$, $20$ du $B$, $30$ du $C$, $40$ du $D$ et $50$ du sac $E$.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Dans le cas où les fausses pièces sont dans le sac $D$, écrire une expression qui permet de connaître la masse totale des pièces posées sur la balance puis effectuer ce calcul.
	
	\item En ne faisant qu'une seule pesée, comment trouver le sac contenant les fausses pièces ? Explique en détail ta stratégie.
\end{enumerate}
\medskip
 
\textbf{\ovalbox{\thenumex\addtocounter{numex}{+1}}} Calcule la valeur de chaque lettre pour trouver sa couleur à l'aide du tableau ci-après, puis colorie le pixel art. \vspace{-0.25cm}

\begin{multicols}{2}
\onehalfspacing
$A=(10\times3-42\div7)\times2$ \\
$B=4\times(24+6\div2-3)$ \\
$C=56\div7+2-3\times3$ \\
$D=((8+5)\times4+2)\div9$ \\
$E=18-2\div2+4\times100$ \\ \smallskip

$F=\displaystyle\frac{(14-7\times1-3)}{24\div6-2}$
\end{multicols}
\vspace{-0.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{mario_pa-carré.pdf}
\end{center}
\vspace{-1cm}


\begin{center}
Tableau des couleurs
\smallskip

\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | }
\hline
417 & 96 & 6 & 48 & 2 & 1 \\ \hline
\cellcolor{cyan!50!BleuCiel}Bleu & \cellcolor{black}\textcolor{white}{Noir} & \cellcolor{Marron!75}Marron & \cellcolor{red}Rouge & \cellcolor{yellow}Jaune & \cellcolor{Marron!15!Beige}Beige \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
 
\end{minipage}
 
\end{document}
 
 
 
 

